% 年度 2001
% 出題 2071 上智大学（理工 --- 数学）
% 検索キーワード  数列 漸化式 整数 数学的帰納法
% 科目 数Ａ

\documentclass[fleqn]{jarticle}
\usepackage{emath}%
\usepackage[continue]{emathAe}

\begin{document}
数列 \suuretu{x_n}, \suuretu{y_n}, \suuretu{z_n} を次で定義する。
\begin{gather*}
  x_1=3, ~y_1=4,~ z_1=5\\
  x_{n+1}={x_n}^2-{y_n}^2,~ y_{n+1} =2x_ny_n, ~ z_{n+1} ={z_n}^2
\end{gather*}
\begin{enumerate}[(1)]
  \item $n\geqq 1$ に対し，${x_n}^2+{y_n}^2={z_n}^2$ が
    成立することを示せ。
  \item $n\geqq 1$ に対し，$x_n\neqq0$ が成立することを示せ。
\end{enumerate}
\begin{Kaitou}
\resetcounter{equation}
\begin{enumerate}[(1)]
  \item 数学的帰納法による。
  \begin{enumerate}[(I)]
    \item $n=1$ のとき成り立つのは明らかである。
    \item $n=k$ のとき成り立つと仮定すると
      \begin{equation}
      {x_k}^2+{y_k}^2={z_k}^2
      \end{equation}
      $n=k+1$ のとき
      \begin{align*}
        {x_{k+1}}^2+{y_{k+1}}^2&=({x_k}^2-{y_k}^2)^2+(2x_ky_k)^2\\
          &=({x_k}^2+{y_k}^2)^2\\
          &=({z_k}^2)^2\quad(\because \maru1)\\
          &={z_{k+1}}^2
      \end{align*}
      となり，$n=k+1$のときも成り立つ。
  \end{enumerate}
  以上から，数学的帰納法によりすべての自然数に対して
  ${x_n}^2+{y_n}^2={z_n}^2$が成り立つ。
\item 与えられた定義により，$x_n$, $y_n$, $z_n$ は整数であり，
  \[ z_1=5,~z_{n+1}={z_n}^2 \]
  より，$z_n$ は奇数である。
  
  一方，
  \[ y_1=4, ~ y_{n+1}=2x_ny_n \]
  より，$y_n$ は偶数である。
  
  これらの性質と(1)で示された
  \[ {x_n}^2+{y_n}^2={z_n}^2 \]
  とから，$x_n$ は奇数でなければならない。
  すなわち
  \[ x_n\neqq0 \]
  であることがわかる。
\end{enumerate}
\end{Kaitou}
\end{document}
